% resumo em inglês
%-------------------------------------------------------------------------
% Comentário adicional do PPgSI - Informações sobre ``resumo em inglês''
% 
% Caso a Qualificação ou a Dissertação/Tese inteira seja elaborada no idioma inglês, 
% então o ``Abstract'' vem antes do ``Resumo''.
% 
%-------------------------------------------------------------------------
\begin{resumo}[Abstract]
\begin{otherlanguage*}{english}

%-------------------------------------------------------------------------
% Comentário adicional do PPgSI - Informações sobre ``referência em inglês''
% 
% Troque os seguintes campos pelos dados de sua Dissertação/Tese (mantendo a 
% formatação e pontuação):
%     - SURNAME
%     - FirstName1
%     - MiddleName1
%     - MiddleName2
%     - Work title: work subtitle
%     - DefenseYear (Ano de Defesa)
%
% Mantenha todas as demais informações exatamente como estão.
%
% [Não usar essas informações de ``referência'' para Qualificação]
%
%-------------------------------------------------------------------------
\begin{flushleft}
SURNAME, FirstName MiddleName1 MiddleName2. \textbf{Work title}: work subtitle. \imprimirdata. \pageref{LastPage} p. Dissertation (Master of Science) – School of Arts, Sciences and Humanities, University of São Paulo, São Paulo, DefenseYear. 
\end{flushleft}

Write here the English version of your ``Resumo''. Example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text, example text.

Keywords: Keyword1. Keyword2. Keyword3. etc.
\end{otherlanguage*}
\end{resumo}