% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\setlength{\absparsep}{18pt} % ajusta o espaçamento dos parágrafos do resumo
\begin{resumo}

%-------------------------------------------------------------------------
% Comentário adicional do PPgSI - Informações sobre ``referência'':
% 
% Troque os seguintes campos pelos dados de sua Dissertação/Tese (mantendo a 
% formatação e pontuação):
%   - SOBRENOME
%   - Nome1
%   - Nome2
%   - Nome3
%   - Título do trabalho: subtítulo do trabalho
%   - AnoDeDefesa
%
% Mantenha todas as demais informações exatamente como estão.
% 
% [Não usar essas informações de ``referência'' para Qualificação]
%
% Para Tese de Doutorado: trocar "Dissertação (Mestrado em Ciências)" por "Tese (Doutorado em Ciências)".
%-------------------------------------------------------------------------
\begin{flushleft}
ARIGA, Gustavo Tsuyoshi. \textbf{WotPy: Solução de Problemas e Exemplo de Uso}. \imprimirdata. \pageref{LastPage} Relatório de Atividades – Escola de Artes, Ciências e Humanidades, Universidade de São Paulo, São Paulo, 2023. \end{flushleft}

% Parágrafo único e no máximo 500 palavras. constituído de uma sequência de frases concisas e objetivas, em forma de texto. Deve apresentar os objetivos, métodos empregados, resultados e conclusões.

% Introdução
À medida que a Internet das Coisas (IoT) se populariza, cresce também a demanda por sistemas capazes de integrar dispositivos de várias marcas em uma aplicação unificada. No entanto, as restrições atuais da IoT tornam difícil a interoperabilidade entre esses dispositivos. Para contornar esse problema, o consórcio World Wide Web (W3C) \cite{W3CAbout} sugeriu a Web das Coisas (WoT) \cite{WoTCommunityWiki} como uma solução arquitetônica que utiliza a Web para promover a comunicação eficiente entre dispositivos IoT.

% Objetivos
Dentro desse cenário, o presente trabalho tem como objetivo implantar e aprimorar o WoTPy \cite{GARCIAMANGAS2019235}, um gateway experimental baseado no W3C-WoT \cite{WoTArchitecture}, compatível com protocolos como HTTP, Websockets, MQTT e CoAP. O plano de atividades abrange a solução dos problemas de instalação do WoTPy \url{https://github.com/agmangas/wot-py}, a documentação do processo e a elaboração de exemplo prático de uso. Adicionalmente, caso tudo ocorra como planejado, no próximo semestre (segundo semestre de 2023), será abordada a integração do WoTPy com grafos de conhecimento, visando melhorar a interoperabilidade dos dispositivos IoT e possibilitar a divulgação das capacidades dos sensores e suas observações através de um endpoint SPARQL \url{https://sparqlwrapper.readthedocs.io/en/latest/}.

% Conclusão
Ao longo do projeto, serão investigados os materiais e métodos necessários para alcançar os objetivos estabelecidos, como a seleção de bibliotecas adequadas e das dependências. O resultado esperado é um gateway WoTPy funcional, que possa ser facilmente instalado e utilizado para aprimorar a integração e comunicação entre dispositivos IoT de diferentes fabricantes.

Palavras-chaves: Web das Coisas (WoT). World Wide Web Consortium (W3C). WoTPy.
\end{resumo}
